\section{Evaluierung}\label{chap:evaluierung}
Im folgenden Kapitel wird eine erste Evaluierung der Anwendung beschrieben sowie deren Ergebnisse. 

Die Evaluierung wurde vor allem vor dem Hintergrund durchgeführt, dass die Auswirkungen der Funktionsweise des Motion Trackings von ARCore unklar waren. 
Wie bereits in Kapitel \ref{chap:motiontracking_arcore} beschrieben basiert das Motion Tracking von ARCore auf \textit{Feature Points}. Sollten in den aufgezeichneten Kamerabildern keine unterschiedlichen Merkmale erkannt werden, wie beispielsweise, wenn die Kamera auf eine rein weiße Wand zeigt, ist auch kein Tracking mehr möglich. Dies führte bei ersten Test während der Entwicklung dazu, dass das gesamte Trackingsystem kurzeitig angehalten wurde. Für den Endnutzer der Anwendung ist dies anhand des Stockens der gesamten Anwendung zu erkennen und sollte daher vermieden werden. 
Um die Auswirkungen für den Endnutzer so gering wie möglich zu halten, wird ein Client Device nachdem es für 2 Sekunden sein Tracking verloren hat aus der Session mit dem verbundenen Host entfernt. Danach hat der Client die Möglichkeit vom Kalibrierungspunkt aus neu zu starten und der Session mit dem Host erneut beitreten. 
Daraus ergibt sich gleichzeitig die Herausforderung, dass der Host niemals das Tracking verlieren darf. In diesem Fall würden ebenfalls für alle Clients die virtuellen Objekte verschwinden. 
Um diesen Fall zu vermeiden, wird auf dem Host keine \textit{ARSession} gestartet, sondern dieser lediglich zur Initialisierung der virtuellen Objekte genutzt. (siehe hierzu \ref{chap:networking_unreal})


Die Evaluierung am Ende der Entwicklung der Anwendung sollte zeigen, ob diese getroffenen Maßnahmen ausreichen, um die Auswirkungen eines verlorenen Trackings für den Endnutzer so gering wie möglich zu halten. 
Hierzu wurde ein leergeräumter Seminarraum als Testraum angenommen. Der Test wurde mit einem Host und zwei Client Devices durchgeführt. Als Client Geräte wurde ein Samsung Galaxy S7 und ein Samsung Galaxy S9+ verwendet. 
Während eines angenommenen Nutzungsszenarios bewegten sich beide Clients frei durch den Raum und interagierten mit der virtuellen Stadt. Zudem wurde das zeitlich unterschiedliche Beitreten der Clients zur Session des Hosts getestet. 

Bei keinem der ausgeführten Szenarien wurde das Tracking eines Clients verloren. Lediglich das direkte Ansteuern einer der weißen Wände außerhalb der Stadt führte zum Verlust des Trackings. Da dieses Szenario allerdings als untypisch angenommen werden kann, ist dieser Fall zu vernachlässigen. 
Aus diesen Beobachtungen kann geschlossen werden, dass sowohl Decke als auch Boden des Seminarraums genug \textit{Feature Points} enthalten, die von ARCore zum Motion Tracking genutzt werden können. 

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/testraum_decke}
  \caption{Decke des Seminarraums, in dem die Evaluierung durchgeführt wurde}
  \label{fig:testraum_decke}
\end{figure}

In einer zweiten Evaluierungsphase wird die Frage beantwortet, wie ein Bild aussehen muss, das für das Motion Tracking von ARCore genügend \textit{Feature Points} liefert. 
Hierzu wurden verschiedene Bilder auf Din A4 erstellt und ausgedruckt. Ein erstes Testbild besteht aus einem weißen Hintergrund und einem schwarzen 2,2 cm großem Quadrat. Beim Test mit einem Samsung Galaxy S9+ war lediglich dieses Bild zu sehen. 
Das Quadrat liefert dabei nicht genügend \textit{Feature Points}, um ein Motion Tracking zu ermöglichen. 
Daher kommt ein weiteres Testbild zum Einsatz. Dieses besteht aus einem ebenfalls weißen Hintergrund und einer schwarzen 2mm breiten Diagonale. Auch hier konnten im Test nicht genügend \textit{Feature Points} extrahiert werden. 
Im nächsten Schritt wurde eine Zeichnung eines Strichmännchens als Testbild verwendet. Hierbei konnte beim ersten Versuch keine Verbesserung festgestellt werden, bei einem zweiten Versuch konnte ein Motion Tracking durch ARCore ermöglicht werden. 

Insgesamt kann festgestellt werden, dass Bilder, die viele sich wiederholende Features oder viele sich strak ähnelnde Features wie beispielsweise das erste Testbild, schlecht geeignet sind, um das Motion Tracking von ARCore zu unterstützen. 
Besser geeignet sind Bilder, die viele einzigartige \textit{Feature Points} aufweisen. Hierzu wurde beim Strichmännchen-Testbild ein gelber Stern und eine rote Sprechblase hinzugefügt. Dies hat zu einem wesentlich verbesserten Ergebnis beim Motion Tracking geführt. Dieses ist in Abbildung \ref{fig:testbild_strichmaennchen} zu sehen, sowie die entsprechend erkannten \textit{Feature Points}. \footnote{Die zu erkennende Blauschattierung stellt eine von der App erkannte Oberfläche dar. Dies ist ein weiteres Feature von ARCore, das in der entwickelten Anwendung allerdings nicht zum Einsatz kommt.}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/testbild_strichmaennchen_bunt}
  \caption{Testbild eines Strichmännchens mit erkannten \textit{Feature Points}}
  \label{fig:testbild_strichmaennchen}
\end{figure}


